\documentclass[addpoints,spanish, 12pt,a4paper]{exam}
%\documentclass[answers, spanish, 12pt,a4paper]{exam}
\printanswers
\renewcommand*\half{.5}
\pointpoints{punto}{puntos}
\hpword{Puntos:}
\vpword{Puntos:}
\htword{Total}
\vtword{Total}
\hsword{Resultado:}
\hqword{Ejercicio:}
\vqword{Ejercicio:}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{eurosym}
%\usepackage[spanish,es-lcroman, es-tabla, es-noshorthands]{babel}


\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{yhmath}

\pointsinrightmargin % Para poner las puntuaciones a la derecha. Se puede cambiar. Si se comenta, sale a la izquierda.
\extrawidth{-2.4cm} %Un poquito más de margen por si ponemos textos largos.
\marginpointname{ \emph{\points}}

\usepackage{graphicx}

\graphicspath{{../../img/}} 

\newcommand{\class}{2º Bachillerato CCSS}
\newcommand{\examdate}{\today}
\newcommand{\examnum}{Parcial 1ªEv.}
\newcommand{\tipo}{A}


\newcommand{\timelimit}{45 minutos}

\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solución:}\enspace}


\pagestyle{head}
\firstpageheader{\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{header_left}}{\textbf{Departamento de Matemáticas\linebreak \class}\linebreak \examnum}{\includegraphics[width=0.1\columnwidth]{header_right}}
\runningheader{\class}{\examnum}{Página \thepage\ de \numpages}
\runningheadrule


\usepackage{pgf,tikz,pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}


\begin{document}

\noindent
\begin{tabular*}{\textwidth}{l @{\extracolsep{\fill}} r @{\extracolsep{6pt}} }
\textbf{Nombre:} \makebox[3.5in]{\hrulefill} & \textbf{Fecha:}\makebox[1in]{\hrulefill} \\
 & \\
\textbf{Tiempo: \timelimit} & Tipo: \tipo 
\end{tabular*}
\rule[2ex]{\textwidth}{2pt}
Esta prueba tiene \numquestions\ ejercicios. La puntuación máxima es de \numpoints. 
La nota final de la prueba será la parte proporcional de la puntuación obtenida sobre la puntuación máxima. 

\begin{center}


\addpoints
 %\gradetable[h][questions]
	\pointtable[h][questions]
\end{center}

\noindent
\rule[2ex]{\textwidth}{2pt}

\begin{questions}

%\question 
%
%\begin{parts}
%\part[2] 
%\begin{solution}
%\end{solution}
%
%
%\end{parts}
%\addpoints






\question En un comercio de bricolaje se venden listones de madera de tres longitudes: 90 cm, 1,5 m y 2,4 m, cuyos precios respectivos son 4 euros, 6 euros y 10 euros. Un cliente ha comprado 19 listones, con una longitud total de 30 m, que le han costado 126 euros en total.

Calcula el número de listones de cada tipo que ha comprado el cliente.

\begin{parts}

\part[2] Plantea el problema usando expresiones algebraicas

\begin{solution}
Llamamos:

\begin{itemize}
    \item \(x\): número de listones de 0,9 m (4 €)
    \item \(y\): número de listones de 1,5 m (6 €)
    \item \(z\): número de listones de 2,4 m (10 €)
\end{itemize}

El problema se traduce al siguiente sistema de ecuaciones:

\[
\left\{
\begin{aligned}
x + y + z &= 19 \\
0.9x + 1.5y + 2.4z &= 30 \\
4x + 6y + 10z &= 126
\end{aligned}
\right.
\]

\[
\left\{
\begin{aligned}
x + y + z &= 19 \\
9x + 15y + 24z &= 300 \\
4x + 6y + 10z &= 126
\end{aligned}
\right.
\]
\end{solution}

\part[2] Resuelve el problema utilizando técnicas matriciales

\begin{solution}
Escribimos la matriz aumentada del sistema:

\[
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 19 \\
9 & 15 & 24 & | & 300 \\
4 & 6 & 10 & | & 126 \\
\end{bmatrix}
\]

\textbf{Paso 1:} Restamos 9 veces la fila 1 a la fila 2:

\[
F_2 \leftarrow F_2 - 9F_1
\Rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 19 \\
0 & 6 & 15 & | & 129 \\
4 & 6 & 10 & | & 126 \\
\end{bmatrix}
\]

\textbf{Paso 2:} Restamos 4 veces la fila 1 a la fila 3:

\[
F_3 \leftarrow F_3 - 4F_1
\Rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 19 \\
0 & 6 & 15 & | & 129 \\
0 & 2 & 6 & | & 50 \\
\end{bmatrix}
\]

\textbf{Paso 3:} Eliminamos la segunda columna de la fila 3:

\[
F_3 \leftarrow F_3 - \left(\frac{1}{3}F_2\right)
\Rightarrow
F_3 \leftarrow F_3 - \left(\frac{1}{3} \cdot 6 = 2\right)
\]

\[
F_3 \leftarrow F_3 - \left(\frac{2}{6}F_2\right)
\Rightarrow
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & | & 19 \\
0 & 6 & 15 & | & 129 \\
0 & 0 & 3 & | & 21 \\
\end{bmatrix}
\]

\textbf{Paso 4:} Resolvemos por sustitución hacia atrás.

De la tercera fila:
\[
3z = 21 \Rightarrow z = 7
\]

Sustituimos en la segunda fila:
\[
6y + 15z = 129 \Rightarrow 6y + 105 = 129 \Rightarrow y = 4
\]

Sustituimos en la primera fila:
\[
x + y + z = 19 \Rightarrow x + 4 + 7 = 19 \Rightarrow x = 8
\]

\end{solution}

\end{parts}

\question Se considera la matriz $A$ dada por:
$$A=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 6\\\frac{1}{2} & 0 & 0\\0 & \frac{1}{3} & 0\end{matrix}\right)$$
% A= Matrix(3,3,[nsimplify(i) for i in [0,0,6,1/2,0,0,0,1/3,0]])
\begin{parts}
    \part[2] Determina razonadamente $A^3$ y $A^{2023}$
    \begin{solution}
        $A^2=\left(\begin{matrix}0 & 2 & 0\\0 & 0 & 3\\\frac{1}{6} & 0 & 0\end{matrix}\right)$, $A^3=\left(\begin{matrix}1 & 0 & 0\\0 & 1 & 0\\0 & 0 & 1\end{matrix}\right)$, $A^4=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 6\\\frac{1}{2} & 0 & 0\\0 & \frac{1}{3} & 0\end{matrix}\right)$,
        $2023=3\cdot674+1 \to A^{2023}=A=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 6\\\frac{1}{2} & 0 & 0\\0 & \frac{1}{3} & 0\end{matrix}\right)$
    \end{solution}
    % \part[1] Determina justificadamente, sin calcularla, si la matriz A tiene inversa. 
    % \begin{solution}
    %     $|A|=1 \to \left(\begin{matrix}0 & 2 & 0\\0 & 0 & 3\\\frac{1}{6} & 0 & 0\end{matrix}\right)$
    % \end{solution}
\end{parts}

\question Dadas las matrices  $A=\left(\begin{matrix}-2 & -1 & 1\\-1 & 0 & 1\end{matrix}\right)$ y $B=\left(\begin{matrix}1 & -1\\2 & 0\\-2 & 1\end{matrix}\right)$
%\noaddpoints % to omit double points count

\begin{parts}
\part[2] Calcula $C=B\cdot A - A^t \cdot B^t$
\begin{solution}
$B\cdot A=\left(\begin{matrix}-1 & -1 & 0\\-4 & -2 & 2\\3 & 2 & -1\end{matrix}\right)$ y $A^t\cdot B^t=\left(\begin{matrix}-1 & -4 & 3\\-1 & -2 & 2\\0 & 2 & -1\end{matrix}\right)$.Luego $C=B\cdot A - A^t \cdot B^t=\left(\begin{matrix}0 & 3 & -3\\-3 & 0 & 0\\3 & 0 & 0\end{matrix}\right)$.
\end{solution}

%\part[1] Sea $D=A\cdot B$. Halla $D^{-1}$
%\part[1] Halle la matriz $X$ siendo $D \cdot X =\left(\begin{matrix}4\\2\end{matrix}\right)$
% \part[2] Halle la matriz $X$ siendo $A\cdot B \cdot X =\left(\begin{matrix}4\\2\end{matrix}\right)$
%  \begin{solution}
% $A \cdot B = \left(\begin{matrix}-6 & 3\\-3 & 2\end{matrix}\right)$ y $(A \cdot B)^{-1}=\left(\begin{matrix}- \frac{2}{3} & 1\\-1 & 2\end{matrix}\right)\xrightarrow{X} X=\left(\begin{matrix}- \frac{2}{3} & 1\\-1 & 2\end{matrix}\right)\cdot \left(\begin{matrix}4\\2\end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}- \frac{2}{3}\\0\end{matrix}\right)$
%  \end{solution}

\end{parts}
\addpoints

% \question Dadas las matrices  $A=\left(\begin{matrix}1 & 0 & -1\\-3 & 2 & 3\\-1 & 3 & 0\end{matrix}\right)$, $B=\left(\begin{matrix}2 & 1\\0 & -1\\1 & 2\end{matrix}\right)$ y $C=\left(\begin{matrix}1 & -1 & 0\\1 & 0 & 1\end{matrix}\right)$.
% %\noaddpoints % to omit double points count
% \begin{parts}
% \part[1] Encontrar si existe una matriz $X$ tal que $3\cdot X + 2\cdot A = B \cdot C$. 
% \begin{solution}
% $X = \frac{1}{3}\cdot (B \cdot C - 2 \cdot A)=\frac{1}{3}\left(\left(\begin{matrix}3 & -2 & 1\\-1 & 0 & -1\\3 & -1 & 2\end{matrix}\right)-\left(\begin{matrix}2 & 0 & -2\\-6 & 4 & 6\\-2 & 6 & 0\end{matrix}\right)\right)=\left(\begin{matrix}\frac{1}{3} & - \frac{2}{3} & 1\\\frac{5}{3} & - \frac{4}{3} & - \frac{7}{3}\\\frac{5}{3} & - \frac{7}{3} & \frac{2}{3}\end{matrix}\right)$ 
% \end{solution}


% \part[1] Encontrar si existe la matriz inversa de $A$, por determinantes
% \begin{solution}
% $\left(\begin{matrix}1 & 0 & -1\\-3 & 2 & 3\\-1 & 3 & 0\end{matrix}\right)\xrightarrow{traspuesta}\left(\begin{matrix}1 & -3 & -1\\0 & 2 & 3\\-1 & 3 & 0\end{matrix}\right)\xrightarrow{adjunta}\left(\begin{matrix}-9 & -3 & 2\\-3 & -1 & 0\\-7 & -3 & 2\end{matrix}\right)\xrightarrow{inversa}\left(\begin{matrix}\frac{9}{2} & \frac{3}{2} & -1\\\frac{3}{2} & \frac{1}{2} & 0\\\frac{7}{2} & \frac{3}{2} & -1\end{matrix}\right)$.
% \end{solution}



% \end{parts}
% \addpoints



% \question Dada: $$A=\left(\begin{matrix}2 & 0 & 1\\0 & 0 & 0\\1 & 0 & 2\end{matrix}\right)$$ 
% %\noaddpoints % to omit double points count

% \begin{parts}
% \part[1] Calcula $$A-2\cdot I$$ siendo $I$ la matriz identidad de orden 3. 
% \begin{solution}
% $A-2\cdot I=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & -2 & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right)$.  
% \end{solution}
% \part[2] Determina los valores del parámetro $k$ para que tenga inversa la matriz: $$A-k\cdot I$$
% \begin{solution}
% $A-k\cdot I =\left(\begin{matrix}2 & 0 & 1\\0 & 0 & 0\\1 & 0 & 2\end{matrix}\right)-k \cdot \left(\begin{matrix}1 & 0 & 0\\0 & 1 & 0\\0 & 0 & 1\end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}2 - k & 0 & 1\\0 & - k & 0\\1 & 0 & 2 - k\end{matrix}\right)$$\to \left|\begin{matrix}2 - k & 0 & 1\\0 & - k & 0\\1 & 0 & 2 - k\end{matrix}\right|=- k \left(k - 3\right) \left(k - 1\right)$$\to k \neq\left( 0, \  1, \  3\right)$.
% \end{solution}

% \part[2] Encuentra la matriz $X$ que verifica que:$$(A-2\cdot I )\cdot X = 2\cdot I$$.
% \begin{solution}

% $(A-2\cdot I )\cdot X = 2\cdot I \to X=(A-2\cdot I)^{-1}\cdot 2I$\\Obtengamos las matrices que necesitamos: $(A-2\cdot I )=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & -2 & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right)$ y $\left|\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & -2 & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right|=2$.$\rightarrow$ $\left(\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & -2 & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right)\xrightarrow{traspuesta}\left(\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & -2 & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right)\xrightarrow{adjunta}\left(\begin{matrix}0 & 0 & 2\\0 & -1 & 0\\2 & 0 & 0\end{matrix}\right)\xrightarrow{inversa}\left(\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & - \frac{1}{2} & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right)$.\\Por tanto $X=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 1\\0 & - \frac{1}{2} & 0\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right)\cdot\left(\begin{matrix}2 & 0 & 0\\0 & 2 & 0\\0 & 0 & 2\end{matrix}\right)=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 2\\0 & -1 & 0\\2 & 0 & 0\end{matrix}\right)$
% \end{solution}
% \end{parts}

% \addpoints






% \question[2\half] Dada la matriz: $$A=\left(\begin{matrix}k & 0 & k\\0 & k + 2 & 0\\1 & 1 & k + 2\end{matrix}\right)$$ 

% \begin{parts}


% \part Determine el rango de A según los diferentes valores de k  \begin{solution} El único menor es el propio determinante $\to\left|\begin{matrix}k & 0 & k\\0 & k + 2 & 0\\1 & 1 & k + 2\end{matrix}\right|=k \left(k + 1\right) \left(k + 2\right)\to k\neq\left( -2, \  -1, \  0\right)$ rango será 3 \\ 
% \\ caso k=-2: \\ $B=\left(\begin{matrix}-2 & 0 & -2\\0 & 0 & 0\\1 & 1 & 0\end{matrix}\right) \to ran(B)=2$. 
% \\ caso k=-1: \\ $B=\left(\begin{matrix}-1 & 0 & -1\\0 & 1 & 0\\1 & 1 & 1\end{matrix}\right) \to ran(B)=2$. 
% \\ caso k=0: \\ $B=\left(\begin{matrix}0 & 0 & 0\\0 & 2 & 0\\1 & 1 & 2\end{matrix}\right) \to ran(B)=2$.  \end{solution}
% % \part[] Determine la inversa de A para k=1  
% % \begin{solution} $\left(\begin{matrix}1 & 0 & 1\\0 & 3 & 0\\1 & 1 & 3\end{matrix}\right)\xrightarrow{traspuesta}\left(\begin{matrix}1 & 0 & 1\\0 & 3 & 1\\1 & 0 & 3\end{matrix}\right)\xrightarrow{adjunta}\left(\begin{matrix}9 & 1 & -3\\0 & 2 & 0\\-3 & -1 & 3\end{matrix}\right)\xrightarrow{inversa}\left(\begin{matrix}\frac{3}{2} & \frac{1}{6} & - \frac{1}{2}\\0 & \frac{1}{3} & 0\\- \frac{1}{2} & - \frac{1}{6} & \frac{1}{2}\end{matrix}\right)$. \end{solution}
% \end{parts}

% \question Sabiendo que $\left|\begin{matrix}x & -3 & 1\\y & 0 & 1\\z & 7 & 1\end{matrix}\right|=6$, calcula usando las propiedades de los determinantes:
% \begin{parts}
% \part[1] $\left|\begin{matrix}\frac{z}{2} & z+7 & 3\\\frac{y}{2} & y & 3\\\frac{x}{2} & x-3 & 3\end{matrix}\right|$
% \begin{solution}
% $\left|\begin{matrix}\frac{z}{2} & z+7 & 3\\\frac{y}{2} & y+0 & 3\\\frac{x}{2} & x-3 & 3\end{matrix}\right|=
% \frac{3}{2}\cdot\left|\begin{matrix}z & z+7 & 1\\y & y+0 & 1\\x & x-3 & 1\end{matrix}\right|=
% \frac{3}{2}\cdot\left|\begin{matrix}z & z & 1\\y & y & 1\\x & x & 1\end{matrix}\right|+\frac{3}{2}\cdot\left|\begin{matrix}z & 7 & 1\\y & 0 & 1\\x & -3 & 1\end{matrix}\right|=\frac{3}{2}\cdot 0+\frac{3}{2}\cdot\left|\begin{matrix}z & 7 & 1\\y & 0 & 1\\x & -3 & 1\end{matrix}\right|=-\frac{3}{2}\cdot\left|\begin{matrix}x & -3 & 1\\y & 0 & 1\\z & 7 & 1\end{matrix}\right|=-\frac{3}{2}\cdot 6=-9
% $
% \end{solution}
% \part[1] $\left|\begin{matrix}x & -3 & 1 & 2\\ y & 0 & 1 &2\\z & 7 & 1&2 \\ 0&6&0&2\end{matrix}\right|$
% \begin{solution}
% Desarrollando por los ajuntos de la última fila: \\
% $\left|\begin{matrix}x & -3 & 1 & 2\\ y & 0 & 1 &2\\z & 7 & 1&2 \\ 0&6&0&2\end{matrix}\right|=
% 0\cdot A_{41}+6\cdot A_{42}+0\cdot A_{43}+2\cdot A_{44}=6\cdot \left|\begin{matrix}x&1&2\\y&1&2\\z&1&2 \end{matrix}\right|+2\cdot \left|\begin{matrix}x&-3&1\\y&0&1\\z&7&1 \end{matrix}\right|=6\cdot 0+2\cdot 6=12
% $
% \end{solution}
% \end{parts}

% \question[1\half] Un arquitecto está diseñando un pequeño centro comercial con tres tiendas principales.
% Para asegurar una buena distribución de productos y servicios, ha identificado tres tipos de
% tiendas:
% \begin{itemize}
%     \item A: Ropa
%     \item B:Electrónica
%     \item C:Alimentos
% \end{itemize}
% El arquitecto tiene que decidir cómo asignar metros cuadrados a cada tipo de tienda en tres
% plantas diferentes del edificio. Los metros cuadrados disponibles en cada planta están
% organizados en la siguiente tabla:
% \begin{table}[h!]
%     \centering
%     \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
%         \hline
%         \textbf{Planta} & \textbf{Tienda A (Ropa)} & \textbf{Tienda B (Electrónica)} & \textbf{Tienda C (Alimentos)} \\
%         \hline
%         Planta 1 & 200 m\(^2\) & 100 m\(^2\) & 150 m\(^2\) \\
%         \hline
%         Planta 2 & 180 m\(^2\) & 120 m\(^2\) & 130 m\(^2\) \\
%         \hline
%         Planta 3 & 220 m\(^2\) & 140 m\(^2\) & 170 m\(^2\) \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Distribución de metros cuadrados por planta y tipo de tienda}
% \end{table}

% Además, las rentas por metro cuadrado varían según el tipo de tienda:

% \begin{itemize}
%     \item Tienda A (Ropa): 12 \euro/m\(^2\)
%     \item Tienda B (Electrónica): 15 \euro/m\(^2\)
%     \item Tienda C (Alimentos): 10 \euro/m\(^2\)
% \end{itemize}

% \begin{parts}
%     \part Representa los metros cuadrados asignados a cada tipo de tienda en cada planta
% mediante una matriz de distribución.
%     \part Crea una matriz de rentas, donde cada elemento corresponde a la renta por metro
% cuadrado de cada tipo de tienda. Luego, utilizando la multiplicación de matrices, calcula los
% ingresos totales que generaría el centro comercial en función de los metros cuadrados
% asignados y las rentas por metro cuadrado.
%     \part Si se decide aumentar en un 10\% el área asignada a la Tienda A en cada planta y reducir
% en un 5\% el área asignada a la Tienda B en la Planta 3, ¿cómo quedaría la nueva matriz de
% distribución?
% \end{parts}
% \newpage
% \question Un arquitecto está diseñando un pequeño centro comercial. Para asegurar una buena distribución de productos y servicios, ha identificado tres tipos de tiendas:
% \begin{itemize}
%     \item A: Ropa
%     \item B: Electrónica
%     \item C: Alimentos
% \end{itemize}
% El arquitecto decide asignar una tienda de cada tipo en cada una de las 3 plantas del centro comercial. Los metros cuadrados asignados por tipo de tienda en cada planta están organizados en la tabla siguiente:

% \begin{table}[h!]
%     \centering
%     \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
%         \hline
%         \textbf{Planta} & \textbf{Tienda A (Ropa)} & \textbf{Tienda B (Electrónica)} & \textbf{Tienda C (Alimentos)} \\
%         \hline
%         Planta 1 & 200 m\(^2\) & 100 m\(^2\) & 150 m\(^2\) \\
%         \hline
%         Planta 2 & 180 m\(^2\) & 120 m\(^2\) & 130 m\(^2\) \\
%         \hline
%         Planta 3 & 220 m\(^2\) & 140 m\(^2\) & 170 m\(^2\) \\
%         \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Distribución de metros cuadrados por planta y tipo de tienda}
% \end{table}

% Además, la renta (ingresos) por metro cuadrado varían según el tipo de tienda:
% \begin{itemize}
%     \item Tienda A (Ropa): 12 \euro/m\(^2\)
%     \item Tienda B (Electrónica): 15 \euro/m\(^2\)
%     \item Tienda C (Alimentos): 10 \euro/m\(^2\)
% \end{itemize}

% \begin{parts}
%     \part[0\half] Representa los metros cuadrados asignados a cada tipo de tienda en cada planta mediante una matriz
    
%     \begin{solution}
%     La matriz de distribución de los metros cuadrados asignados a cada tipo de tienda en cada planta es:

%     \[
%     D = \begin{pmatrix}
%     200 & 100 & 150 \\
%     180 & 120 & 130 \\
%     220 & 140 & 170
%     \end{pmatrix}
%     \]
%     \end{solution}

%     \part[0\half] Crea una matriz de rentas, donde cada elemento corresponda a la renta por metro cuadrado de cada tipo de tienda. Luego, utilizando la multiplicación de matrices, calcula los ingresos por planta y el total que generaría el centro comercial en función de los metros cuadrados asignados y las rentas por metro cuadrado.

%     \begin{solution}
%     La matriz de rentas se puede expresar como:

%     \[
%     R = \begin{pmatrix}
%     12  \\
%     15 \\
%     10
%     \end{pmatrix}
%     \]

%     Calculamos los ingresos totales multiplicando \( D \) por \( R \):

%     \[
%     I = D \cdot R = \begin{pmatrix}
%     200 & 100 & 150 \\
%     180 & 120 & 130 \\
%     220 & 140 & 170
%     \end{pmatrix}
%     \cdot
%     \begin{pmatrix}
%     12  \\
%     15 \\
%     10
%     \end{pmatrix}
%     \]

%     Multiplicamos las matrices:

%     \[
%     I = \begin{pmatrix}5400\\5260\\6440\end{pmatrix}
%     \]

%     Los ingresos totales de cada planta son:
%     \begin{itemize}
%         \item Planta 1: \( 2400 + 1500 + 1500 = 5400 \, \euro \)
%         \item Planta 2: \( 2160 + 1800 + 1300 = 5260 \, \euro \)
%         \item Planta 3: \( 2640 + 2100 + 1700 = 6440 \, \euro \)
%     \end{itemize}

%     Por lo tanto, los ingresos totales del centro comercial son:

%     \[
%     5400 + 5260 + 6440 = 17100 \, \euro
%     \]
%     \end{solution}

%     \part[0\half] Si se decide aumentar en un 10\% el área asignada a la Tienda A en cada planta y reducir en un 5\% el área asignada a la Tienda B en la Planta 3, ¿cómo quedaría la matriz del primer apartado?

%     \begin{solution}
%     Aumentamos en un 10\% el área asignada a la Tienda A:
%     \begin{itemize}
%         \item Planta 1: \( 200 \, m^2 \times 1.10 = 220 \, m^2 \)
%         \item Planta 2: \( 180 \, m^2 \times 1.10 = 198 \, m^2 \)
%         \item Planta 3: \( 220 \, m^2 \times 1.10 = 242 \, m^2 \)
%     \end{itemize}

%     Reducimos en un 5\% el área asignada a la Tienda B en la Planta 3:
%     \begin{itemize}
%         \item Planta 3: \( 140 \, m^2 \times 0.95 = 133 \, m^2 \)
%     \end{itemize}

%     La nueva matriz de distribución es:

%     \[
%     D_{\text{nuevo}} = \begin{pmatrix}
%     220 & 100 & 150 \\
%     198 & 120 & 130 \\
%     242 & 133 & 170
%     \end{pmatrix}
%     \]
%     \end{solution}

% \end{parts}


\question 
Para dos matrices \( A \) y \( B \) se verifica que:
\[
A - B = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -5 & 2 \end{pmatrix}, 
\quad \text{y} \quad 
2A + B = \begin{pmatrix} 5 & 2 \\ 2 & 7 \end{pmatrix}.
\]

\begin{parts}

\part[2] Calcule las matrices \( A \) y \( B \).
\begin{solution}
Llamemos a las ecuaciones:

(1) \( A - B = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -5 & 2 \end{pmatrix} \) \\
(2) \( 2A + B = \begin{pmatrix} 5 & 2 \\ 2 & 7 \end{pmatrix} \)

Sumamos (1) y (2):

\[
(A - B) + (2A + B) = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -5 & 2 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 5 & 2 \\ 2 & 7 \end{pmatrix}
\Rightarrow 3A = \begin{pmatrix} 6 & 3 \\ -3 & 9 \end{pmatrix}
\Rightarrow A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}
\]

Sustituimos en (1) para obtener \( B \):

\[
B = A - \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -5 & 2 \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -5 & 2 \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 4 & 1 \end{pmatrix}
\]
\end{solution}

\part[2] Despeje la matriz \( X \) en la ecuación matricial \( A \cdot X - B = X \) y calcule su valor.
\begin{solution}
Dada la ecuación:

\[
A \cdot X - B = X
\Rightarrow A \cdot X - X = B
\Rightarrow (A - I)X = B
\]

Calculamos \( A - I \), donde \( I \) es la matriz identidad:

\[
A - I = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & 3 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}
\]

Ahora resolvemos \( (A - I)X = B \):

\[
\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} X = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 4 & 1 \end{pmatrix}
\]

Multiplicamos ambos lados por \( (A - I)^{-1} \):

Primero hallamos la inversa de \( A - I \):

\[
\text{Determinante} = 1(2) - (-1)(1) = 2 + 1 = 3
\]
\[
(A - I)^{-1} = \frac{1}{3} \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}
\]

Entonces:
\[
X = (A - I)^{-1} \cdot B = \frac{1}{3} \begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 4 & 1 \end{pmatrix}
\]

Multiplicamos las matrices:

\[
X = \frac{1}{3} \begin{pmatrix} 2(1) + (-1)(4) & 2(0) + (-1)(1) \\ 1(1) + 1(4) & 1(0) + 1(1) \end{pmatrix} 
= \frac{1}{3} \begin{pmatrix} -2 & -1 \\ 5 & 1 \end{pmatrix}
= \begin{pmatrix} -\frac{2}{3} & -\frac{1}{3} \\ \frac{5}{3} & \frac{1}{3} \end{pmatrix}
\]

\end{solution}

\end{parts}


% \question 
% Se considera el siguiente sistema de ecuaciones lineales dependiente del parámetro real \( a \):

% \[
% \left\{
% \begin{array}{rcl}
% x - y + z &=& -1 \\
% a x + ( -a + 2 ) y &=& 2 \\
% 2x - (a + 3)y + (a + 2)z &=& -5
% \end{array}
% \right.
% \]

% \begin{parts}

% \part[1\half] Discuta el sistema en función de los valores del parámetro \( a \).
% \begin{solution}
% Para discutir el sistema, se puede expresar en forma matricial aumentada:

% \[
% \left[
% \begin{array}{ccc|c}
% 1 & -1 & 1 & -1 \\
% a & -a + 2 & 0 & 2 \\
% 2 & -a - 3 & a + 2 & -5
% \end{array}
% \right]
% \]

% A partir de aquí se puede aplicar el método de Gauss para escalonar la matriz y analizar la compatibilidad del sistema según el rango de la matriz de coeficientes y el rango de la ampliada, en función del parámetro \( a \).

% (Sigue el desarrollo del análisis según lo necesites...)
% \end{solution}

% \part[0\half] Resuelva el sistema de ecuaciones para \( a = 1 \).
% \begin{solution}
% Sustituimos \( a = 1 \) en el sistema:

% \[
% \left\{
% \begin{array}{rcl}
% x - y + z &=& -1 \\
% x + y &=& 2 \\
% 2x - 4y + 3z &=& -5
% \end{array}
% \right.
% \]

% Resolviendo paso a paso:

% 1. De la segunda ecuación: \( x + y = 2 \Rightarrow x = 2 - y \)

% 2. Sustituimos en la primera:
% \[
% (2 - y) - y + z = -1 \Rightarrow 2 - 2y + z = -1 \Rightarrow z = 2y - 3
% \]

% 3. Sustituimos en la tercera:
% \[
% 2(2 - y) - 4y + 3(2y - 3) = -5
% \Rightarrow 4 - 2y - 4y + 6y - 9 = -5
% \Rightarrow -5 = -5 \quad \text{(Identidad)}
% \]

% Esto indica que el sistema es compatible indeterminado. Hay una variable libre.

% Sea \( y = t \), entonces:
% \[
% x = 2 - t, \quad z = 2t - 3
% \]

% Solución general:
% \[
% (x, y, z) = (2 - t, \, t, \, 2t - 3), \quad t \in \mathbb{R}
% \]
% \end{solution}

% \end{parts}

\question[3] Discutir el sistema lineal de ecuaciones en función de los valores del parámetro \( a \):
\[
\begin{cases}
x + 3y + z = 5 \\
ax + 2z = 0 \\
ay - z = a
\end{cases}
\]
\begin{solution}
    $A\sim\left(\begin{matrix}1 & 3 & 1 & 5\\0 & - 3 a & 2 - a & - 5 a\\0 & 0 & a+1 & 2a\end{matrix}\right)
$
\\
Si $a=-1 \to \left(\begin{matrix}1 & 3 & 1 & 5\\0 & 3 & 3 & 5\\0 & 0 & 0 & 2\end{matrix}\right)$ S.I.

Si $a=0 \to \left(\begin{matrix}1 & 3 & 1 & 5\\0 & 0 & 2 & 0\\0 & 0 & 1 & 0\end{matrix}\right) \sim \left(\begin{matrix}1 & 3 & 1 & 5\\0 & 0 & 2 & 0\\0 & 0 & 0 & 0\end{matrix}\right)
$ S.C.I

Si $a \neq 0 \land a \neq -1$ S.C.D
\end{solution}

% \question[1] Sean las matrices \( A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} \) y \( B = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} \). Hallar la matriz \( X \) que verifica
% \[
% AX - A = BX + B.
% \]
% \begin{solution}
%     $(A-B)X=A+B \to X=(A-B)^{-1}(A+B)$\\
%     $A-B=\left(\begin{matrix}-1 & -1\\-2 & 0\end{matrix}\right) \to (A-B)^{-1}= \left(\begin{matrix}0 & - \frac{1}{2}\\-1 & \frac{1}{2}\end{matrix}\right)$ \\
%     $A+B=\left(\begin{matrix}3 & 1\\0 & 4\end{matrix}\right) \to X=\left(\begin{matrix}0 & -2\\-3 & 1\end{matrix}\right)
% $

    
% \end{solution}





\addpoints

\end{questions}

\end{document}
\grid
